---
sidebar_position: "-5"
slug: /c8/modul-1/10
description: ""
---
import Katex from '@site/src/components/Katex';

# C8.1 - Calcul literar: expresii algebrice
---

## Expresii algebrice

**Valoarea numerică a unei expresii algebrice:**
Într-o expresie algebrică, unele numere pot fi reprezentate de litere (de aceea o numim `EXPRESIE LITERALĂ`);
:::note Exemple:
  <Katex>
  {String.raw`
  3x + 7, \quad x^2 - 5x + 8, \quad (3x + 3)(2x - 1)
  `}
  </Katex> 
  Acestea sunt expresii algebrice unde litera `x` este o `variabilă`.
:::

- Dacă îi atribuim variabilei `x` un numǎr, obținem **valoarea numerică** a expresiei.   
  **Dacă `x = 10`:**
    <Katex>
    {String.raw`
    3x + 7 = 3 \cdot 10 + 7 = 37
    `}
    </Katex>  
    <Katex>
    {String.raw`
    x^2 - 5x + 8 = 10^2 - 5 \cdot 10 + 8 = 58
    `}
    </Katex>

---

### Reducerea unei sume algebrice
**Fie:**
<Katex>
{String.raw`\boldsymbol{S = 2x^2 - 4x + 5 + 3x - 2}
`}
</Katex>

Putem rescrie această **serie** de sume și scăderi într-o singură serie de sume astfel: 
<Katex>
{String.raw`
S = 2x^2 + (-4x) + 5 + 3x + (-2)
`}
</Katex>  
:::note Observații
* `S` este o sumă algebrică de 5 termeni: <Katex>{String.raw`+2x^2; -4x; +5; +3x; -2`}</Katex>
* Ordinea termenilor se poate modifica și putem grupa termenii asemena, ceea ce permite reducerea sumei algebrice.
:::
Grupăm termenii asemenea și reducem:  
<Katex>
{String.raw`
\begin{aligned}
S &= 2x^2 + (-4x) + 5 + 3x + (-2) =  \\[10pt]
  &= 2x^2 + (-4x + 3x) + (5 - 2) =  \\[10pt]
  &= 2x^2 - x + 3
\end{aligned}
`}
</Katex>

`S` a fost redusă la o sumă algebrică de 3 termeni: 
<Katex>
{String.raw`
+2x^2; -x; +3
`}
</Katex>

---

### Adunarea a două sume algebrice

**Fie `A` şi `B` douǎ sume algebrice deja reduse:** 
<Katex>
{String.raw`\boldsymbol{
A = 2x^2 - x + 7, \quad B = -5x^2 + 4x}
`}
</Katex>  

Prin adunare obținem:  
<Katex>
{String.raw`
A + B = 2x^2 + (-x) + 7 + (-5x^2) + 4x
`}
</Katex>
Grupăm termenii asemenea și reducem:
<Katex>
{String.raw`\begin{aligned}
&= 2x^2 + (-5x^2) + (-x) + 4x + 7 = \\[10pt]
&= (2x^2 - 5x^2) + (-x + 4x) + 7 = \\[10pt]
&= -3x^2 + 3x + 7
\end{aligned}
`}
</Katex>

---

### Scăderea a două sume algebrice

**Fie `A` şi `B` douǎ sume algebrice deja reduse:**   
<Katex>
{String.raw`
\boldsymbol{
A = 2x^2 - x + 7, \quad B = -5x^2 + 4x
}
`}
</Katex>  
Pentru a rescrie o scădere algebrică, adăugăm al doilea termen cu semn schimbat, astfel:
:::note Pentru:
<Katex>
{String.raw`
\begin{aligned}
&\begin{cases}
	&A = 2x^2 - x + 7 \\
	&B = -5x^2 + 4x
\end{cases}
\end{aligned}
`}
</Katex> 

<Katex>
{String.raw`
\Rightarrow -B = -(-5x^2 + 4x) = 5x^2 - 4x\\[10pt]
`}
</Katex> 
:::

:::info Obținem
<Katex>
{String.raw`
\boldsymbol{\Rightarrow A - B = A + (-B)}
`}
</Katex>
:::
Acum putem trata ecuația folosind proprietațile [adunǎrii a douǎ sume algebrice](#adunarea-a-două-sume-algebrice) și in final [reducerea unei sume algebrice](#reducerea-unei-sume-algebrice)

Prin scădere și reducere:  
<Katex>
{String.raw`
\begin{aligned}
&A - B = A + (-B) = \color{orangered}2x^2 \color{black}+ \color{olive}(-x)\color{black} +\color{black} 7 + \color{orangered} 5x^2 \color{black} + \color{olive}(-4x) =\\[10pt]
&= (2x^2 + 5x^2) + (-x - 4x) + 7\\[10pt]
&\boldsymbol{= 7x^2 - 5x + 7}\\[10pt]
\end{aligned}
`}
</Katex>

---

### Înmulțirea a două sume algebrice
:::danger De Reținut
## REGULI DE SEMN
<Katex>
{String.raw`
\begin {cases}
(+a)\cdot(+b)=+ab\\
(-a)\cdot(-b)=+ab\\
(+a)\cdot(-b)=-ab\\
(-a)\cdot(+b) = -ab
\end{cases}
`}
</Katex>
::: 
Fiecare termen se înmulțește cu fiecare termen, aplicând regulile semnelor. Apoi se reduce suma algebrică obținută. 

**Fie**  
<Katex>
{String.raw`
\boldsymbol{
A = 3x + 7,\quad B = -x + 2
}
`}
</Katex>  

Prin înmulțire:  
<Katex>
{String.raw`
\begin{aligned}
A \cdot B &= (3x + 7)(-x + 2) = \\[10pt]
&= 3x \cdot (-x) + 3x \cdot 2 + 7 \cdot (-x) + 7 \cdot 2 =\\[10pt]
&= -3x^2 + 6x - 7x + 14 =\\[10pt]
&\boldsymbol{= -3x^2 - x + 14}
\end{aligned}
`}
</Katex>

---
